\documentclass[french]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage[numbers]{natbib}
\usepackage{color,soul}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Exercice de TDD},
    pdfpagemode=FullScreen,
    }
\usepackage{geometry}
 \geometry{
 a4paper,
 total={170mm,257mm},
 left=20mm,
 top=20mm,
 }

% Listing
\definecolor{javared}{rgb}{0.6,0,0} % for strings
\definecolor{javagreen}{rgb}{0.25,0.5,0.35} % comments
\definecolor{javapurple}{rgb}{0.5,0,0.35} % keywords
\definecolor{javadocblue}{rgb}{0.25,0.35,0.75} % javadoc
 
\lstset{language=Java,
    basicstyle=\ttfamily,
    keywordstyle=\color{javapurple}\bfseries,
    stringstyle=\color{javared},
    commentstyle=\color{javagreen},
    morecomment=[s][\color{javadocblue}]{/**}{*/},
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny\color{black},
    stepnumber=2,
    numbersep=10pt,
    tabsize=4,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    numbers=none}

\title{Exercice de Clean Code et de réusinage}
\author{GLO-2003: Introduction aux processus du génie logiciel}
\date{Hiver 2022}

\begin{document}

\maketitle

\section{Consignes}
Le but de cet exercice est de mettre en pratique le Clean Code et le réusinage de code (\texttt{refactoring}). Pour ce faire, nous vous fournissons un code de base à nettoyer et réusiner. Le code de base viole volontairement les principes de Clean Code de Robert C. Martin\cite{martinClean} et présente de mauvaises pratiques de programmation. Vous devez nettoyer le code et le réusiner afin de faciliter l'ajout d'une fonctionnalité. Vous devez aussi noter les grandes lignes des modifications que vous avez réalisées pour un retour en classe.

Cet exercice peut être réalisé seul ou en équipe de 2 à 3 personnes. Nous vous conseillons de réaliser l'exercice en \texttt{Pair Programming}. Nous vous recommandons aussi de créer un \texttt{repository} GitHub pour partager le code entre les membres de l'équipe et de faire un commit par étape. Une solution sera proposée en Java sur le \texttt{repository} de l'exercice.

L'exercice est disponible en deux versions, la version longue se trouve ici: \href{https://github.com/glo2003/Exercice-CleanCode-Refactoring}{glo2003/Exercice-CleanCode-Refactoring}. La version courte de l'exercice se trouve ici: \href{https://github.com/glo2003/Exercice-CleanCode-Refactoring-Court}{glo2003/Exercice-CleanCode-Refactoring-Court}

\section{Contexte}
Vous venez d'être engagé en tant que consultant dans une start-up offrant des outils de gestion de personnels. Suite à une croissance rapide accompagnée de nombreux changements à la base de code, ils se retrouvent maintenant avec une productivité abyssale à cause de la pauvre qualité du code.

Votre mandat est de coacher les employés afin de leur donner les connaissances nécessaires pour améliorer la qualité de leur code base tout en continuant de livrer de nouvelles fonctionnalités.

En guise d'exemple, vous vous attaquez au module de paie (\texttt{payroll}) qui exemple plusieurs \texttt{code smells} et mauvais designs. Les employés de la start-up vous expliquent que le module de paie permet de gérer les employés, la création chèques de paie, la gestion des vacances (seulement pour la version longue de l'exercice) et quelques statistiques sur la paie.

\section{Tâche}
On désire ajouter un nouveau type d'employé au module de paie, un employé à contrat qui n'est payé qu'à la fin de certains \texttt{milestones} du projet. Les employés à contrat ne peuvent pas prendre de jours de vacances (seulement pour la version longue de l'exercice).

Toutefois, étant donné la pauvre qualité, cet ajout se révèle être tout un défi. Le code viole les principes de Clean Code et présente de mauvais designs. Vous relevez notamment que le code est exceptionnellement impropre, que la classe \texttt{CompanyPayroll} ressemble à une \texttt{god class} avec toute la logique centralisée dans cette classe.

Vous procédez en trois étapes pour ajouter la nouvelle fonctionnalité. Premièrement, vous nettoyez le code pour qu'il respecte davantage les principes du Clean Code. Ensuite, vous procédez à un réusinage afin de faciliter l'ajout de la fonctionnalité. Et finalement, vous ajoutez le nouveau type d'employé.

Vous pouvez modifier le code à votre guise, tant que vous réparez les tests de façon à ce que le code compile après chaque étape.

\subsection{Clean Code}

Profitez de cette phase pour vous familiariser avec la base de code en le nettoyant. Nous vous recommandons aussi de vous familiariser avec les outils de réusinage présents dans tout bon environnement de développement.

% Quelques indices d'éléments à surveiller:

% \begin{itemize}
%     \item Formattage du code
%     \item Mauvais noms de variables et de méthodes
%     \item Méthodes longues et complexes
%     \item Des attributs \texttt{Stringly-typed}
%     \item Nombres magiques
%     \item Commentaires inutiles
%     \item etc.
% \end{itemize}

\subsection{Refactoring}

Maintenant que vous avez pris vos marques dans la base de code, il est temps de le réusiner afin de faciliter l'ajout du nouveau type d'employé à contrat.

% Quelques indices:
% \begin{itemize}
%     \item Il semble y avoir une très mauvaise utilisation du polymorphisme.
%     \item La classe \texttt{CompanyPayroll} accapare beaucoup de responsabilités, essayez d'en déléguer aux autres classes.
%     \item etc.
% \end{itemize}

\subsection{Ajout de fonctionnalité}

Maintenant que le code est propre, il devrait être facile d'ajouter le nouveau type d'employé. Le nouveau type d'employé est un employé à contrat qui n'est payé qu'à la complétion de certains \texttt{milestones} du projet. Pour simplifier la logique, on considère qu'un nouveau \texttt{milestone} est complété à chaque paie. Ainsi, on doit pouvoir créer un employé à contrat en spécifiant une liste de montants correspondant à la paie reçue lors de leur complétion. Ainsi, si on crée un employé avec les montants \texttt{[100, 200, 300]}, alors l'employé sera payé 100\$ à la première paie, 200\$ à la suivante, puis 300\$ à la dernière paie. L'employé ne peut ensuite plus recevoir de paie.

Ces employés peuvent recevoir des augmentations de salaire qui sont ajoutées au montant du \texttt{milestone} courant. Un employé à contrat ne peut pas recevoir d'augmentation après la fin de leur contrat, l'opération ne doit alors rien faire. Les employés à contrat ne peuvent pas prendre de journées de vacances (seulement pour la version longue de l'exercice).

\section{Solution}
La solution de cet exercice se trouve sur \href{https://github.com/glo2003/Exercice-CleanCode-Refactoring}{glo2003/Exercice-CleanCode-Refactoring}. Il y a une branche par étape de la solution, soit \textit{clean} pour le code après le nettoyage, \textit{refactoring} après le réusinage et \textit{new-feature} après l'ajout de la fonctionnalité. Le fichier \textit{CLEAN.md} résume les changements apportés lors de la phase de Clean Code et \textit{REFACTORING.md} ceux de la phase de réusinage.

\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{citations}

\end{document}
